% !TeX root=../main.tex
% در این فایل، عنوان پایان‌نامه، مشخصات خود، متن تقدیمی‌، ستایش، سپاس‌گزاری و چکیده پایان‌نامه را به فارسی، وارد کنید.
% توجه داشته باشید که جدول حاوی مشخصات پروژه/پایان‌نامه/رساله و همچنین، مشخصات داخل آن، به طور خودکار، درج می‌شود.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% دانشگاه خود را وارد کنید
\university{دانشگاه خواجه نصیرالدین طوسی}
% پردیس دانشگاهی خود را اگر نیاز است وارد کنید (مثال: فنی، علوم پایه، علوم انسانی و ...)
\college{برق}
% دانشکده، آموزشکده و یا پژوهشکده  خود را وارد کنید
\faculty{دانشکدهٔ مهندسی برق}
% گروه آموزشی خود را وارد کنید (در صورت نیاز)
\department{گروه کنترل}
% رشته تحصیلی خود را وارد کنید
\subject{مهندسی برق}
% در صورت داشتن گرایش، خط زیر را از حالت کامت خارج نموده و گرایش خود را وارد کنید
% \field{گرابش}
% عنوان پایان‌نامه را وارد کنید
\title{ارائه فرمول‌بندی یکپارچه بهیه‌سازی مبتنی بر گراف به منظور کالیبراسیون و تخمین‌حالت ربات}
% نام استاد(ان) راهنما را وارد کنید
\firstsupervisor{دکتر حمیدرضا تقی راد}
\firstsupervisorrank{استاد}
% \secondsupervisor{} % دکتر راهنمای دوم
% \secondsupervisorrank{استادیار}
% نام استاد(دان) مشاور را وارد کنید. چنانچه استاد مشاور ندارید، دستورات پایین را غیرفعال کنید.
\firstadvisor{دکتر فلیپ کاردو}
\firstadvisorrank{استادیار}
\secondadvisor{دکتر سید احمد خلیل‌پور}
% نام داوران داخلی و خارجی خود را وارد نمایید.
\internaljudge{دکتر داور داخلی}
\internaljudgerank{دانشیار}
\externaljudge{دکتر داور خارجی}
\externaljudgerank{دانشیار}
\externaljudgeuniversity{دانشگاه داور خارجی}
% نام نماینده کمیته تحصیلات تکمیلی در دانشکده \ گروه
\graduatedeputy{دکتر نماینده}
\graduatedeputyrank{دانشیار}
% نام دانشجو را وارد کنید
\name{محمدرضا}
% نام خانوادگی دانشجو را وارد کنید
\surname{دیندارلو}
% شماره دانشجویی دانشجو را وارد کنید
\studentID{40030824}
% تاریخ پایان‌نامه را وارد کنید
\thesisdate{تابستان 1403}
% به صورت پیش‌فرض برای پایان‌نامه‌های کارشناسی تا دکترا به ترتیب از عبارات «پروژه»، «پایان‌نامه» و «رساله» استفاده می‌شود؛ اگر  نمی‌پسندید هر عنوانی را که مایلید در دستور زیر قرار داده و آنرا از حالت توضیح خارج کنید.
%\projectLabel{پایان‌نامه}

% به صورت پیش‌فرض برای عناوین مقاطع تحصیلی کارشناسی تا دکترا به ترتیب از عبارت «کارشناسی»، «کارشناسی ارشد» و «دکتری» استفاده می‌شود؛ اگر نمی‌پسندید هر عنوانی را که مایلید در دستور زیر قرار داده و آنرا از حالت توضیح خارج کنید.
%\degree{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% پایان‌نامه خود را تقدیم کنید! %%
\dedication
{
{\Large تقدیم به:}\\
\begin{flushleft}{
	\huge
%آنان که با علم خود زندگی آزاد می‌سازند\\
آنان که در پسِ دیوارهای بلند جامعه، مجال بالیدن و آموختن را نیافتند\\
	\vspace{7mm}
}
\end{flushleft}
}
%% متن قدردانی %%
%% این متن را به سلیقه‌ی خود تعییر دهید
\acknowledgement{
اکنون که به یاری پروردگار و با راهنمایی و حمایت اساتید گرانقدر موفق به اتمام این رساله شده‌ام، بر خود واجب می‌دانم که نهایت سپاس و قدردانی را از تمامی عزیزانی که در این مسیر یار و همراه من بوده‌اند، به جا آورم:

نخست، از استاد ارجمندم، دکتر تقی‌راد که با راهنمایی‌های ارزشمند خود در طی این پایان‌نامه همواره پشتیبان من بودند، صمیمانه تشکر می‌کنم.

همچنین از دکتر خلیل‌پور که در تمامی مراحل این تحقیق، با مشاوره‌های خود راهگشای من بودند، صمیمانه قدردانی می‌نمایم.

خالصانه، از تمامی اساتید، معلمان و مدرسانی که در طول دوره‌های مختلف تحصیلی مرا با گوهر دانش آشنا کرده و از سرچشمه علم سیراب نمودند، کمال سپاس را دارم.

از صمیم قلب از دوستان عزیزم، روح‌الله خرم‌بخت، امیرسامان میرجلیلی، محمدمهدی ناظری، دانیال عبدالهی‌نژاد، مهدی وکیلی و دیگر اعضای آزمایشگاه ارس نهایت سپاسگزاری را دارم، چرا که پیشبرد این هدف بدون حضور و حمایت بی‌دریغ این عزیزان ممکن نبود.
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%چکیده پایان‌نامه را وارد کنید
\fa-abstract{
در دنیای امروز، ربات‌ها در حوزه‌های مختلفی از جمله پزشکی، کشاورزی، و صنایع ناوبری جایگاه ویژه‌ای یافته‌اند. تولیدکنندگان به منظور جذب کاربران، به دنبال تسهیل استفاده و افزایش دقت عملکردی ربات‌ها هستند. یکی از تفسیرهای این تسهیل، کاهش فرآیندهای تکراری پیش از استفاده از این ربات‌ها است، مانند کالیبراسیون حسگرهای ربات. علاوه بر حسگرها، انجام فرآیند کالیبراسیون ربات برای دستیابی به عملکردی مطلوب ضروری است. در برخی از ربات‌ها این فرآیند ممکن است به صورت دوره‌ای انجام شود، در حالی که در برخی دیگر، شاید با هر بار روشن کردن ربات نیاز به انجام آن باشد.
تا به امروز، الگوریتم‌های متعددی با دقت‌های قابل‌قبول برای ربات‌های مختلف ارائه شده‌اند که این فرآیند طولانی و هزینه‌بر را انجام داده‌اند. از سوی دیگر، مکان‌یابی ربات‌ها را می‌توان یکی از مهم‌ترین اجزای این سیستم‌ها دانست. اهمیت این موضوع باعث تحقیقات گسترده‌ای در این زمینه شده‌است. در مطالعات اخیر تلاش شده تا با ترکیب داده‌های حسگرهای مختلف، نتایج بهتری حاصل شود.
این امر سبب شده است که، به جای استفاده از روش‌های مرسوم مبتنی بر فیلتر، به سمت روش‌های نوین‌تر مبتنی بر گراف سوق پیدا کنند، زیرا افزودن حسگرهای مختلف به ربات نیازمند انعطاف‌پذیری بیشتری در الگوریتم‌ها است. در این پایان‌نامه، قصد داریم از این نقطهٔ آشنا آغاز کرده و روش‌های اخیر را بررسی کنیم و با استفاده از بستری که الگوریتم‌های مبتنی بر گراف فراهم می‌کنند، گرافی را توسعه دهیم که نه تنها مکان‌یابی را به خوبی انجام دهد، بلکه کالیبراسیون حسگرها و حتی یک گام فراتر، کالیبراسیون ربات را نیز به صورت همزمان و بدون نیاز به فرآیندهای جداگانه انجام دهد.
این روش باعث می‌شود تا مسئله‌ای یکپارچه و منعطف ایجاد شود که افزودن هر گونه قید به این مسئله، هیچ‌کدام از فرمول‌بندی‌های پیشین را تحت تأثیر قرار ندهد. برای صحت‌سنجی روش پیشنهادی، یک ربات کابلی موازی فروتحریک معلق را در نظر گرفته‌ایم. ابتدا مسئله‌ای یکپارچه در فضای گراف ایجاد می‌کنیم که کالیبراسیون حسگر بینایی، مکان‌یابی و کالیبراسیون سینماتیکی ربات را به صورت همزمان و بدون نیاز به فرآیندهای پیشین انجام دهد تا مفهوم نصب آسان تحقق یابد. سپس، برای بررسی انعطاف‌پذیری و ارزیابی گراف خود، معادلات خم‌شدگی کابل که از پیچیده‌ترین معادلات در فضای رباتیک است را به گراف اضافه کرده و نتایج را بررسی خواهیم کرد.
}
% کلمات کلیدی پایان‌نامه را وارد کنید
\keywords{گراف‌ عامل، کالیبراسیون، مکان‌یابی، ربات‌ کابلی، SLAM}
% انتهای وارد کردن فیلد‌ها
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
